---
aliases: /talks/cnv_agile.html
date: 2017-04-12
title: "La CNV au service de l'agilité"
duration: 1H
genre: Présentation
authors:
  - quille_julie
  - clavier_thomas
tags:
  - communication
  - concepts
illustration:
  name: communication.jpg
  source: http://flic.kr/p/pm1eZm
abstract: |
  Individus et interactions... et si nous regardions ça de plus près ?
  L'objectif de cette session et de vous amenez avec nous dans un voyage au coeur de la Communication Bienveillante (CNV).
  Convaincus que l'Agilité, comme tant d'autres choses, ne restent que coquilles vides si elles ne sont pas accompagnées de compréhension, conscience et clarté, ce sont surtout sur ces notions que nous vous accompagnons.
  A la fin de cette session nous espérons que chacun ira planter les graines qu'il souhaite sur ce nouveau terreau.
sessions:
  - date: "2017-06-16"
    name: Agile France 2017
    url: http://2017.conf.agile-france.org/
  - date: "2017-10-14"
    name: Agile Tour Rennes 2017
    url: http://agiletour.agilerennes.org/programme-2017/
  - date: "2017-11-23"
    name: Agile Grenoble 2017
    url: http://agile-grenoble.org/
  - date: "2018-05-24"
    name: Institution Jeanne d'Arc de Roubaix
    url: http://jdarc-rx.com/
ressources:
  - name: "Le support de présentation Agile France 2017"
    file: slides-agile-france-2017.pdf
  - name: "Un mémo des critères d'acceptance"
    file: criteres-acceptance.pdf
  - name: "Le support de présentation Agile Rennes 2017"
    file: slides-agile-tour-rennes-2017.pdf
  - name: "Vidéo Agile Tour Rennes 2017"
    file: https://www.youtube.com/watch?v=VJnXtoB1RAU
  - name: "Le support de présentation Agile Grenoble 2017"
    file: 2017-slides-grenoble.pdf
---

# Présentation détaillée

La Communication Non Violente (ou Communication Bienveillante) au service de l'agilité. Lors de cette conférence, accessible à tous, nous vous proposons de voir ensemble comment la CNV peut venir vous enrichir, comment elle participe à l'éclaircissement de la pensée, ainsi qu'à la fluidification et l'enrichissement des relations.
Durant cette présentation nous répondrons notamment aux questions suivantes: Quel lien entre la CNV et l'Agilité ? Comment utiliser le processus CNV dans le travail de tous les jours ? De quel façon la CNV permettra de révéler le leadership et l'autonomie de chacun ?

En sortant de cette session, les scrums master animerons différemment les rituels, PO et membres d'équipes auront de nouveaux outils pour mieux communiquer entre eux. L'ensemble des participants devraient également avoir envie d'approfondir la CNV. Enfin, cette session devrait offrir aux participants une nouvelle grille de lecture des interactions communicationnelles.

Une session pour aller au coeur de "observations - sentiments - besoins - demandes", pour s'interroger sur notre manière de communiquer et acquérir un nouveau regard sur soi et sur les autres.

# Pertinence

Cette session, permet de venir enrichir la vision agile, en le mettant en parallèle avec une autre approche qu'est la CNV. Elle réinterroge l'importance du développement personnel dans le travail, ainsi que la responsabilité individuelle vis à vis de soi et du collectif.
Cette session est donc innovante dans le sens où nous partons d'une autre approche que l'agilité, pour venir renforcer cette dernière.

# Objectifs de la session

- Découvrir le Communication Bienveillante.
- S'interroger sur notre mode de communication et son efficience.
- Avoir envie d'en savoir plus sur ce sujet qui ouvre tellement de possibles.


# Structure de la session

Présentation de la CNV avec un exemple que nous faisons voyager à travers les 4 étapes. Les participants sont invités, pour chacune des quatre étapes (observations - sentiments - besoins - demande) à avoir leur exemple qu'ils tenteront de faire passer dans les mailles du filet que nous tissons. Ils pourront partager leurs difficultés éventuelles avec leur voisin.

# Tweet

Vous avez entendu parler de la Communication NonViolente (CNV), et vous souhaitez voir de plus près de quoi il s'agit ? Comment on l'applique ? et au fait en quoi en tant qu'agilistes nous pouvons nous sentir concernés ? Nous vous attendons !
